\section{Statistics}
    \subsection{Stimatore di Kaplan-Meirer}
    Lo stimatore di Kaplan-Meier, noto anche come stimatore del prodotto limite, è uno stimatore che si usa per stimare la funzione di sopravvivenza di dati relativi alla durata di vita.

    \br

    Lo stimatore di Kaplan-Meier stima la funzione nel tempo (quanto è probabile sopravvivere fino a $t$ mesi/anni?) di soppravivenza $S(t)$
    con una funzione di probabilità discreta nel tempo $\hat{S}(t)$.

    \br

    $\hat{S}(t)$ è generata a partire da una serie di casi studio, ad ogni evento (morte) viene aggiornata la statistica discreta.
    Lo stimatore di Kaplan-Meier tiene conto anche dei casi di studio "censurati" fino a che sono disponibili.


    \[
        \hat{S}(t) = \prod_{t_i<t} (1 - \frac{e_i}{n_i})
    \]

    Dove $e_i$ è il numero di "eventi" (morti) al tempo $t_i$ e $n_i$ è il numero di pazienti vivi e non censurati al tempo $t_i$

    \begin{explanation}
        È una concatenazione di probabilità condizionate.

        es: supponendo di avere 10 pazienti

        \begin{itemize}
            \item al tempo $t_0$ sono ovviamente tutti vivi
            \item  al tempo $t_1$ muore una persona, quindi il rischio di morire a $t_1$ \u{supponendo di essere arrivato vivo dall'evento precedente} è stimato a $1/10$
                \begin{itemize}
                    \item quindi la probabilità di sopravvivenza \u{supponendo di essere arrivato vivo dall'evento precedente} è $9/10$
                    \item la probabilità $t_1$ è condizionata da $t_0$ quindi $P(t_1) = P(t_1 | t_0) * P(t_0)$, che in questo caso è uguale sempre a $9/10$
                \end{itemize}
            \item  al tempo $t_2$ muoiono 2 persone, e tra $t_1$ e $t_2$ si perdono le tracce di un paziente
                \begin{itemize}
                    \item sta volta $n_i$ è quindi uguale a 8 (il morto a $t_1$ e un censurato tra $t_1$ e $t_2$)
                    \item probabilità di morte \u{supponendo di essere arrivato vivo dall'evento precedente} è $2/8$
                    \item probabilità di sopravvivenza \u{supponendo di essere arrivato vivo dall'evento precedente} è $6/8$
                    \item la probabilità $t_2$ è condizionata da $t_1$ quindi $P(t_2) = P(t_2 | t_1) * P(t_1)$ ovvero $9/10 * 6/8$ (da cui la formula della produttoria)
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{explanation}

    \br

    Procedura algoritmica riassuntiva: \url{https://www.youtube.com/watch?v=VJPPeUpyC6c}


    Economia e servizi delle reti